\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{../../../TP/exos}

\author{Thomas Guyet}
\title{Traitement vidéo avec OpenCV}
\date{2011-2012}

\begin{document}

\maketitle

L'objectif de ce projet est de réaliser un programme d'inscrustration d'une personne filmée par une webcam sur une image de fond. La technique utilisée est dite  du ``fond bleu''. Son principe est simple : vous prenez une image de fond F, pour toute image I de la vidéo, il faut remplacer les pixels ``bleus'' de I par le pixel correspondant de F (\ie le pixel à la même position dans l'image).

En général, il est difficile d'utiliser des périphériques dans des programmes en C. La webcam ne fait pas exception ! D'autant plus qu'il existe des dixaines de webcam différentes. Pour résoudre ce problème, nous allons utiliser une librairie de fonctions extérieures qui résout tous les problèmes difficiles de gestion de la webcam. En contrepartie, il va être nécessaire de comprendre un peu la librairie : pas ces détails, mais savoir ce qu'elle peut faire (quelles fonctions sont disponibles) et comment les utiliser. Pour cela, vous aurez peut être un peu de lecture à faire, mais dans tous les cas il faudra s'inspirer des exemples.

La librairie que nous allons utiliser est la librairie OpenCV -- Open Source Computer Vision -- (\url{http://opencv.willowgarage.com/wiki/}). Les côtés techniques n'étant pas centraux dans ce projet, nous fournissons une clé USB sur laquelle sont installés tous les éléments nécessaires à la réalisation du projet dans un environnement Linux :
\begin{itemize}
 \item installation des librairies openCV,
 \item projet Code::Block facilitant la compilation (repartir de ce projet pour vos programmes).
\end{itemize}


\section{Images et vidéos}

Le programme donné en annexe illustre l'utilisation de la bibliothèque OpenCV. Ce programme à pour effet d'inverser les couleurs de la vidéo. La difficulté du projet réside également dans la compréhension (globale) et l'utilisation de nouveaux types de données et de nouvelles fonctions. On s'éloigne du C pur.

\section{Première version : remplacement d'une couleur données}

\subsection{Stratégie}
Dans cette première version, il s'agit de faire un programme qui

\subsection{Implémentation d'une fonction de binarisation}

Les fonctions ci-dessous peuvent être utilisées pour créer des images de la taille souhaitée, et libérer la mémoire d'une image qui n'est plus utile~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
IplImage* cvCreateImage( CvSize size, int depth, int channels ); 
void cvReleaseImage( IplImage** image ); 
\end{lstlisting}

L'exemple illustre l'utilisation de la fonction. Vous créez ici une nouvelle image \lstinline!new_image! de la même taille que l'image \lstinline!frame!
\begin{lstlisting}[numbers=none]
CvSize size=cvGetSize(frame);
IplImage* new_image = cvCreateImage(size, IPL_DEPTH_32S, 4);
\end{lstlisting}


\question{Créer une fonction \lstinline!IplImage *binarisation( IplImage *img, CvScalar model )! qui créé une nouvelle image dont les pixels sont blancs si leur couleur est ``proche'' de \lstinline!model! et noirs sinon.}

\underline{Aide :} les couleurs sont proches si la mesure $(R1-R2)^2 + (B1-B2)^2 + (V1-V2)^2$ est inférieure à 20000. 

Vous pouvez prendre comme modèle de couleur pour du bleu le modèle suivant~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
CvScalar model;
model.val[0]=230;
model.val[1]=10;
model.val[2]=10;
\end{lstlisting}

Vous définierez également les deux pixels de ``blanc'' et ``noir'' :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
CvScalar pixel_blanc;
pixel_blanc.val[0]=255;
pixel_blanc.val[1]=255;
pixel_blanc.val[2]=255;
CvScalar pixel_noir;
pixel_noir.val[0]=0;
pixel_noir.val[1]=0;
pixel_noir.val[2]=0;
\end{lstlisting}

\question{Modifier le programme exemple pour faire afficher à chaque image l'image binaire correspondante dans la seconde fenêtre de vidéo.}

\underline{Attention :} Si votre fonction \lstinline!binarisation()! créer une image, il faut bien penser à la libérer quand vous n'en avez plus besoin !!

Voici, un exemple de résultat attendu est donné dans la Figure \ref{fig:masqueNB}.

\begin{figure}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/image_masqueNB} \hfill
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/masqueNB}
\caption{Illustration du calcul d'un masque ``bleu''.}
\label{fig:masqueNB}
\end{figure}

\subsection{Fonction pour fusionner les images}

Le masque va servir à faire la fusion de deux images :
\begin{itemize}
 \item Une image de fond qui sera acquise au préalable (ou image enregistrée),
 \item Une image du flux vidéo.
\end{itemize}

La première sera positionnée à l'endroit où les pixels du masque sont noirs, tandis que l'autre sera positionnés là où les pixels sont blancs.

Pour chaque image de la vidéo, l'opération à réaliser est donc : 1) calculer l'image du masque, et 2) fusionner les deux images (video + extérieure) selon le masque, pixel à pixel.

\question{Créer une fonction \lstinline!void fusion( IplImage *img_modified, IplImage *img_fond, IplImage *img_masque )! qui fusionne l'image de fond dans l'image \lstinline!img_Modified! lorsque les pixels du masque valent 1.}


Le petit bout de code ci-dessous permet de charger l'image ``\texttt{fond.png}''. Ce code peut être utilisé pour construire la variable à passer en second paramètre de la fonction \lstinline!fusion!.
\begin{lstlisting}
IplImage* img_fond=0; 
img_fond=cvLoadImage("fond.png", CV_LOAD_IMAGE_COLOR);
if(!img_fond) {
  printf("Could not load image file\n");
  exit(1);
}
\end{lstlisting}


\question{Modifier le programme principal pour faire appel à la fonction \lstinline!fusion!. Le programme permettra de faire apparaître l'image de fond pour les pixels de la couleur visée par le masque (\cf Figure \ref{fig:masque_fond}.}


\begin{figure}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/fond} \hfill
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{images/image_fond}
\caption{Illustration de la fusion du masque ``bleu'' avec l'image de fond (sur le gauche).}
\label{fig:masque_fond}
\end{figure}


\section{Amélioration : création d'un histogramme de couleurs}

Pour faire un programme plus générique, nous n'allons pas nous limiter à une détection d'une couleur. Ça ne marche pas bien.

L'idée est de créer un histogramme des couleurs à reconnaître... qu'est ce que c'est ! En fait, c'est une matrice à trois dimensions (\lstinline!float histo[SIZEH][SIZEH][SIZEH]!) dont chaque dimension correspond à une composante colorée (rouge, vert, bleu). Lorsque \lstinline!SIZEH! vaut 255, une valeur de ce tableau correspond à la probabilité (entre 0 et 1) d'avoir un pixel correspondant à la couleur d'intérêt.

Par exemple, \lstinline!float histo[10][2][34]! donne la probabilité que la couleur $(10,2,34)$ soit une couleur à détecter.

\espace

Contrairement à l'appoche précédente (couleur unique), vous pouvez donc détecter plusieurs couleurs comme couleur de ``fond bleu'', et qu'il y a beaucoup plus de flexibilité dans la définition des couleurs d'intérêt. Le second intérêt de cet histogramme est qu'il est possible de le construire à partir d'images qui vont servir d'exemple.


\subsection{Construction de l'histogramme (\hard)}

Vous aurez définie au préalable la constante de préprocessing suivante~: \lstinline!#define SIZEH 20!. Il n'est pas possible de travailler avec un histogramme complet~: il faudrait beaucoup (trop) de mémoire pour représenter l'histogramme et les résultats ne seront pas bon car de nouveau trop spécifiques (l'histogramme serait très creux à moins d'avoir des centaines d'images pour exemple). On utilise alors simplement un histogramme qui regroupe des couleurs similaires ensemble.

\question{Construire une fonction \lstinline!void modifier_histo(IplImage *img, int x, int y, int w, int h, float histo[SIZEH][SIZEH][SIZEH], int *nb)!}

Cette fonction modifiera l'histogramme selon le principe de l'algorithme suivante~:
\begin{verbatim}
Pour i=x à x+w Faire
  Pour j=y à y+h Faire
    pixel = get_pixel(x,y)
    histo[ SIZEH*pixel[0]/256 ][ SIZEH*pixel[1]/256 ][ SIZEH*pixel[2]/256 ] = ...
      histo[ SIZEH*pixel[0]/256 ][ SIZEH*pixel[1]/256 ][ SIZEH*pixel[2]/256 ] + 1
nb = nb+w*h
\end{verbatim}

\underline{Remarque : } la compréhension de l'algorithme ci-dessus est volontairement laissée à votre charge !

\underline{NB :} la normalisation de l'histogramme se fera à l'extérieur de la fonction.

\question{(\hard)Construire une fonction \lstinline!void construct_histo(histo[SIZEH][SIZEH][SIZEH], int *nb)! qui lance la capture vidéo. Lorsque la touche ``\texttt{g}'' est appuyée alors l'image courante est utiliser pour modifier l'histogramme avec la fonction de la question précédente en ne considérant qu'une petite partie de l'image. Lorsque la touche ``\texttt{q}'' est appuyé vous finaliser la construction de l'histogramme}

\underline{Aide :} cette fonction est nécessaire mais difficile ... si besoin, et si la question précédente est comprise,  elle vous sera transmise toute faite !!

\subsection{Détection avec histogramme}

\question{Modifier la fonction \lstinline!binarisation! de sorte quel est le profil ci-dessous. Cette fonction retournera une image binaire (avec du blanc et du noir uniquement). Les pixels blancs correspondront à des couleurs pour la probabilité donnée dans l'histogramme est supérieure à un seuil fixé (par exemple $0.1$).}

\begin{lstlisting}[numbers=none]
 IplImage *binarisation( IplImage *img, float histo[SIZEH][SIZEH][SIZEH])
\end{lstlisting}


\subsection{Ajustement du seuil de détection}

\question{Modifier la fonction \lstinline!binarisation! pour qu'elle prenne en paramètre le seuil de reconnaissance d'une couleur.}

\question{Modifier votre programme principal de fusion de ``fond bleu'' pour permettre à l'utilisateur d'ajuster le seuil de reconnaissance pendant cette reconnaissance en insérant le bout de code ci-dessous dans la boucle le lecture de la vidéo.}

\begin{lstlisting}[numbers=none]
if( key=='p' || key==1048688) {
  seuil*=2;
  printf("seuil : %f\n", seuil);
} else if( key=='m' || key==1048685) {
  seuil/=2;
  printf("seuil : %f\n", seuil);
}
\end{lstlisting}


\section*{Annexes}
\lstinputlisting{../invert_video_color.c}

\end{document}
